\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 1}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 02. Mai
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring, $M$ ein $R$-Modul und $N \sse M$ ein Untermodul.
  \begin{enumerate}
  \item
    Angenommen, $M$ ist endlich erzeugt.
    Zeige, dass dann auch $M/N$ endlich erzeugt ist.
  \item
    Angenommen, $N$ und $M/N$ sind endlich erzeugt.
    Zeige, dass dann auch $M$ endlich erzeugt ist.
  \item
    Finde (mit Beweis) ein Beispiel von einem endlich erzeugten $R$-Modul $M$ und einem Untermodul $N\sse M$, sodass $N$ nicht endlich erzeugt ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  %\begin{enumerate}
  %\item[]
  %\item
  %  Sei $R$ ein Ring und $M,N$ zwei $R$-Moduln.
  %  Zeige, dass es einen $R$-Modul $C$ sowie lineare Abbildungen $\pi_1\mc C \to M$, $\pi_2\mc C \to N$ mit folgender universellen Eigenschaft gibt:
  %  \emph{Angenommen, $D$ ist ein $R$-Modul mit linearen Abbildugen $q_1\mc D\to M$ und $q_2\mc D \to N$. Dann gibt es eine eindeutige lineare Abbildung $\phi\mc D \to C$, sodass folgenden Diagramm kommutiert:}
  %  \[
  %    \begin{tikzcd}
  %      &
  %      &
  %      N
  %      \\
  %      D
  %      \ar[dashed]{r}[above]{\phi}
  %      \ar[bend left = 30]{urr}[above left]{q_2}
  %      \ar[bend right = 30]{drr}[below left]{q_1}
  %      &
  %      C
  %      \ar{ur}[above left]{\pi_{2}}
  %      \ar{dr}[below left]{\pi_{1}}
  %      &
  %      \\
  %      &
  %      &
  %      M
  %    \end{tikzcd}
  %  \]
  %  Vergleiche den Modul $C$ und seine universelle Eigenschaft mit dem Produkt $M \times N$ und dessen universellen Eigenschaft.
  %\item
  %Sei nun $Z$ ein weiterer $R$-Modul und seine $ f\mc M\to Z$ und $g\mc N \to Z$ lineare Abbildungen.
  Seien $M,N,Z$ drei $R$-Moduln und $f\mc M\to Z$, $g\mc N \to Z$ zwei lineare Abbildungen.
  Zeige, dass es einen $R$-Modul $F$ sowie lineare Abbildungen $p_{1}\mc F \to M$ und $p_{2}\mc F \to N$ mit folgender universellen Eigenschaft gibt:
  \emph{$(\ast)$~Angenommen, $P$ ist ein $R$-Moduln, mit linearen Abbildungen $q_1\mc P \to M$ und $q_2\mc P \to N$ sodass \todocol{$fq_{1} = gq_{2}$} gilt. Dann gibt es eine eindeutige lineare Abbildung $\phi \mc P \to F$, sodass folgendes Diagramm kommutiert:}
  \[
    \begin{tikzcd}
      P
      \ar[dashed]{rd}[above right]{\phi}
      \ar[bend left = 20]{rrd}[above right]{q_2}
      \ar[bend right = 20]{ddr}[below left]{q_1}
      &
      &
      \\
      &
      F
      \ar{r}[above]{p_2}
      \ar{d}[left]{p_1}
      &
      N
      \ar{d}[right]{g}
      \\
      &
      M
      \ar{r}[below]{f}
      &
      Z
    \end{tikzcd}
  \]
  Was bedeutet dies im Fall $Z = {0}$? Sei nun $U\mc R\modcat \to \setcat$ der Vergissfunktor. Argumentiere, warum die Menge $U(F)$ mit den Abbildungen $U(p_1),U(p_2)$ die analoge universelle Eigenschaft zu $(\ast)$ in $\setcat$ erf\"ullt.
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring und $M,N$ zwei $R$-Moduln.
    In der Vorlesungen haben wir gesehen, dass die Menge der $R$-linearen Abbildungen $\hom_{R}(M,N)$ auf nat\"urliche Weise ein $R$-Modul ist.
    Angenommen, $M = R/I$ f\"ur ein Ideal $I\sse R$.
    Zeige, dass es dann eine Bijektion
    \[
      \hom_R(M,N)
      \cong
      \Set{n\in N\given \forall a\in I,~an = 0}
    \]
    gibt.
    Ist das eine Isomorphismus von $R$-Moduln?
    Was bedeutet diese Aussage in dem Fall $I = \Set{0}$?
\end{exo}

\begin{exo}
  \begin{enumerate}
  \item[]
    \item
      Sei $\ccat$ eine Kategorie, und $A\in \ccat$ ein Objekt.
      Zeige, dass durch die Zuordnung
  \[
    F_{A}\mc \ccat \to \setcat,~ B\mapsto \hom_{\ccat}(A,B)
  \]
  ein Funktor definiert werden kann: Es muss f\"ur alle $B_1,B_2\in \ccat$ eine Abbildung
  \[
    \hom_{\ccat}(B_1,B_2)
    \to
    \hom_{\setcat}(F_A(B_1),F_A(B_2)),~ f \mapsto F_A(f)
  \]
  definiert werden, und gezeigt werden dass die so definierte Zuordnung tats\"achlich einen Funktor definiert.
\item
  In dem Fall $\ccat = R\modcat$ faktorisiert dieser Funktor \"uber den Vergissfunktor $U\mc R\modcat \to \setcat$, dass hei{\ss}t wir erhalten f\"ur jeden $R$-Modul $M$ einen Funktor
  \[
    F_{M}\mc R\modcat \to R\modcat,~N \mapsto \hom_R(M,N).
  \]
  Zeige, dass f\"ur alle $N_1,N_2\in R\modcat$ die Abbildung
  \[
    \hom_R(N_1,N_2)
    \to
    \hom_R(F_M(N_1),F_M(N_2)),~f\mapsto F_M(f)
  \]
  eine $R$-lineare Abbildung ist
\end{enumerate}
\end{exo}

%\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
